\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{pgfplots}
\usepackage{fp}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amscd}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Funktionen II: Integration}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}
\date{Vorlesung(en), 18.10.2021 / 25.10.2021}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Funktionen einer Ver\"anderlichen: Integration}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008, 2009 2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Vorbemerkung}
%{\Large Dies ist der erste, inhaltlich mehr oder weniger vollst\"andige
%Entwurf --- bitte daher mit der M\"oglichkeit von Fehlern rechnen!}
%\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Integration}
Wir wissen, wie die Ableitung einer Funktion zu bilden ist:

\[
\begin{CD}
f(x) \qquad @>\frac{d}{d\,x}>> \qquad f'(x)
\end{CD}
\]

\visible<2->{Jetzt interessieren wir uns f\"ur den \spot<2>{Umkehrschritt}, d.h., wir 
gehen davon aus, da{\ss} $f(x)$ die Ableitung einer Funktion $F(x)$ ist,
und versuchen diese ``Ausgangsfunktion'' zu finden:

\[
\begin{CD}
f(x) \qquad @>?>> \qquad F(x)
\end{CD}
\]}

\visible<3->{F\"ur $F(x)$ gilt, da{\ss} 
\[\frac{dF(x)}{d\,x}=F'(x)=f(x).\]

Die gesuchte Funktion \alert{$F(x)$} wird \alert{Stammfunktion} von $f(x)$
bezeichnet. Der englische Term \spot<3>{``anti-derivative''} trifft den
Kern der Sache noch besser.}\visible<4->{ Mit Hilfe der Stammfunktion k\"onnen wir nun den Begriff
des \alert{unbestimmten Integrals} einf\"uhren:

\[\int \spot<5>{f(x)} \,dx=F(x) + \spot<6>{C}\]}

\visible<5->{Die Funktion $f(x)$ unter dem  Integralsymbol $\int$ wird als \spot<5>{\em Integrand} bezeichnet. Differentiation der rechten Seite f\"uhrt zum Integranden zur\"uck. Daran \"andert
die Anwesenheit der sogenannten \spot<6>{\alert{Integrationskonstanten} $C$}
nichts, denn die Ableitung einer Konstanten ist null. Die
Integrationskonstante ist vorl\"aufig f\"ur uns ein Kuriosum. Sie ist
allerdings Bestandteil des unbestimmten Integrals, und sobald
wir uns mit Differentialgleichungen besch\"aftigen, beginnt diese
eine wichtige Rolle zu spielen. }

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ermittlung der Stammfunktion --- 1.\ Beispiel}
Gesucht sei z.B.
\[\int \spot<2>{x^2}\,dx=\;?\]
Wir \"uberlegen uns, welche Funktion bei Differentiation zu $x^2$ wird. Die
Stammfunktion wir also wohl oder \"ubel etwas mit $x^3$ zu tun haben. Es
gilt
\[(x^3)'=3x^2\]
\visible<2->{und daher
\[\left(\frac{x^3}{3}\right)'=\frac{3x^2}{3}=\spot<2>{x^2}\]}%

\visible<3->{%
Somit ist $x^3/3$ die gesuchte Stammfunktion zu $x^2$.}\visible<4->{ Wir k\"onnen jede
\spot<4>{beliebige Konstante} zu $x^3/3$ hinzuaddieren; diese verschwindet beim
Differenzieren.

Wir haben also
\[\int x^2\,dx=\frac{x^3}{3}+\spot<4>{C}\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Finden von Stammfunktionen durch Umkehr der
Ableitungsregeln} Wie aus dem Beispiel klar geworden sein sollte,
lassen sich viele Stammfunktionen einfach dadurch finden, da{\ss} man
die Ableitungsregeln elementarer Funktionen von rechts nach links
liest, d.h., wenn ich wei{\ss}, da{\ss} die Ableitung von $\sin x$ der
$\cos x$ ist, so ist klar, da{\ss} die Stammfunktion zu $\cos x$
gleich $\sin x$ sein mu{\ss}. Man kann sich also leicht folgende
Tabelle zusammenbasteln:

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
\label{el-deri}
Funktion f(x) & Stammfunktion F(x) \\
\hline\\[0.05cm]
$\mathsf{e^x}$ & $\mathsf{e^x}$ \\
$\mathsf{\sin x}$ & $\mathsf{-\cos x}$ \\
$\mathsf{\cos x}$ & $\mathsf{\sin x}$ \\
$\mathsf{x^a\quad a\ne -1}$ & $\displaystyle{\mathsf{\frac{x^{a+1}}{a+1}}}$\\
$\displaystyle{\mathsf{\frac{1}{x}}}$ & $\mathsf{\ln \left | x \right |}$ \\
\end{tabular}
\end{center}

\visible<2->{Verwendet man eine vollst\"andige Tabelle (z.B.\ Bartsch S.135), so l\"a{\ss}t 
sich auch manches scheinbar kompliziertes (unbestimmtes) Integral sofort
hinschreiben, z.B.,

\[\int\frac{1}{\cos^2 x}\,dx=\tan x + C\]

Eine vollst\"andige Liste derartiger Grundintegrale finden Sie z.B.\ im Bartsch auf Seite 150 --- im wesentlichen ist es die Umkehrung der Tabelle von S.135.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Integrationsregeln}
Zur Tabelle der Grundintegrale geh\"oren Integrationsregeln: Die zwei
trivialen sind
\[\int \left(f(x) \pm g(x)\right) \,dx = \int f(x)\,dx \pm \int g(x)\,dx\]
\[\int \alpha\, f(x)\,dx = \alpha \int f(x)\,dx\qquad \alpha\in \mathbb{R}\]
\visible<2->{Wir haben also z.B.
\[\int \left(x^2-\cos x\right)\,dx=
  \int x^2\,dx -\int\cos x\,dx=\frac{x^3}{3}-\sin x+C\]
oder
\[\int 5\sin x\,dx=5\int \sin x\,dx=-5\cos x+C\]}

\visible<3->{Dar\"uberhinaus wird es recht rasch kompliziert. Das
Finden von Stammfunktionen ist bedeutend schwieriger als
Differenzieren, bedient sich einer Vielzahl von Tricks und bedingt
viel \"Ubung. Dar\"uberhinaus gibt es Funktionen, zu denen mit den uns bekannten Funktionen keine Stammfunktion angebbar ist, obwohl die Stammfunktion existiert (mehr dazu sp\"ater). Daher gibt es seit jeher dicke B\"ucher, sogenannte
Integraltafeln. Heute ist dies ein Bereich, wo Computeralgebrasysteme
ihre St\"arke und N\"utzlichkeit zeigen k\"onnen.  }
\end{frame}

\begin{frame}{Arbeitsplan f\"ur das Suchen von Stammfunktionen}

\vspace*{1cm}
  Wir beschr\"anken
uns im Rahmen dieser VO auf die Demonstration zweier
Grundtechniken, der s.g.\ \spot<1>{\em partiellen Integration} und der \spot<1>{\em
  Substitutionsmethode} (in ihrer einfachsten Form).

\vspace*{1cm}
\visible<2->{
  \begin{itemize}
  \item Partielle Integration --- oft auch in Umformungen / Ableitungen
    \item Substitution --- ``Vereinfachen'' des Integrals vor dem ``Anwerfen'' von CAS f\"uhrt oft zu klareren Antworten
    \end{itemize}
  }

  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partielle Integration}
Partielle Integration ist die Umkehrung der Produktregel. Um dies abzuleiten,
nehmen wir an, da{\ss} eine Stammfunktion \spot<1>{$H(x)$} das Produkt zweier Funktionen
ist, $H(x)=\spot<1>{F(x)G(x)}$, wobei $F(x)$ und $G(x)$ selbst wieder die Stammfunktionen von $f(x)$ und $g(x)$ sind. Wir differenzieren jetzt $H(x)$:
\[(H(x))'=\alert{(F(x)G(x))'}=F'(x)G(x)+F(x)G'(x)=\alert{f(x)G(x)+F(x)g(x)}\]
\visible<2->{Wir greifen die \alert{roten} Teile heraus und stellen sie um:
\[f(x)G(x)=(F(x)G(x))'-F(x)g(x)\]}%
\visible<3->{Jetzt integrieren wir rechte und linke Seite, d.h.
\[\int f(x)G(x)\,dx=\int (F(x)G(x))'\,dx -\int F(x)g(x)\,dx\]}%
\visible<4->{und erhalten die Rechenregel f\"ur partielle Integration,
\[\alert{\int f(x)G(x)\,dx= \spot<5>{F(x)G(x)}-\int F(x)g(x)\,dx}\]}%
\visible<5->{Der letzte Schritt folgt wegen $\int (F(x)G(x))'\,dx=F(x)G(x)$ (Integral hebt Differentiation auf!).} %
\visible<6->{{\color{blue}In der obigen Gleichung steht rechts und links ein Integral. Helfen tut das genau dann, wenn das rechte Integral leichter zu berechnen ist, als das linke.}
Ein erstes Beispiel verdeutlicht dies hoffentlich:}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partielle Integration --- ein erstes Beispiel}
Gesucht ist
\[\int \spot<2-5>{x} \sin x \,dx= \; ?\]
Das Integral hat genau die Form
\[\int f(x) G(x) \,dx= \; ?\]%
\visible<2->{allerdings ist nicht klar ist, ob z.B. $x$ \spot<2>{$f(x)$} oder \spot<3>{$G(x)$} entspricht.}

\visible<4->{{\bfseries Versuch I:} \spot<4>{${\color{blue}x=f(x)}$}, ${\color{ForestGreen}\sin x=G(x)}$
\[\int\! {\color{blue}x}\,{\color{ForestGreen}\sin x} dx\!=
\!\int\! {\color{blue}f(x)}{\color{ForestGreen}G(x)}dx\!= \!
{\color{blue}F(x)}{\color{ForestGreen}G(x)}-\int\!
{\color{blue}F(x)}{\color{ForestGreen}g(x)}dx\!=\!
{\color{blue}\frac{x^2}{2}}{\color{ForestGreen}\sin x}-\int\!
{\color{blue}\frac{x^2}{2}}{\color{ForestGreen}\cos x}dx\!=\!\,\alert<4>{?}\] 
Sie erkennen hoffentlich, was geschieht: {\color{blue}$x$ ($=f(x)$)}
wird integriert; hingegen wird {\color{ForestGreen}$\sin x$ ($=G(x)$)} im
zweiten Term auf der rechten Seite differenziert. Soweit, so gut, nur
ist das neue Integral rechts komplizierter als das linke (aus $x$
wurde $x^2$). Daher \ldots\\[0.5cm]}

\visible<5->{{\bfseries Versuch II:} \spot<5>{${\color{ForestGreen}x=G(x)}$}, ${\color{blue}\sin x=f(x)}$
\[
\int\! {\color{ForestGreen}x}\,{\color{blue}\sin x} dx\!=
\!\int\! {\color{blue}f(x)}{\color{ForestGreen}G(x)}dx\!= \!
{\color{blue}F(x)}{\color{ForestGreen}G(x)}-\int\!
{\color{blue}F(x)}{\color{ForestGreen}g(x)}dx\!=\!
{\color{ForestGreen}x}{\color{blue}(-\cos x)}-\int\!
{\color{ForestGreen}1}\,{\color{blue}(-\cos x)}dx
\]
Da $x$ differenziert $1$ ergibt, ist das neue Integral auf der rechten
Seite ($\int(-\cos x)dx$) ein Grundintegral und daher sofort berechenbar,
und somit finden wir 
\[\int x\sin x\,dx=-x\cos x+\sin x + C\]}


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Substitution}
\"Ahnlich wie die Methode der partiellen Integration aus der Produktregel
folgt, kann man die \spot<1>{Substitions}methode als Umkehrung der \spot<1>{Kettenregel} betrachten.Nehmen Sie an, Sie h\"atten eine verkettete Funktion der Form $F(g(x))$.
Diese Funktion abgeleitet ergibt wegen der Kettenregel
\[\left(F(g(x))\right)'=F'(g(x))\,g'(x)=f(g(x))\,g'(x)\]
\visible<2->{Indem wir linke und rechte Seite integrieren, finden wir (wenn wir die Seiten
vertauschen):
\[\alert{\int f(g(x))\,g'(x)\,dx}=\int \left(F(g(x))\right)' \,dx=\alert{F(g(x))}+C\]}

\visible<3->{Wir finden somit z.B.
\[\int \sqrt{2+x^2}\,2x\,dx=
\int {\color{ForestGreen}(}{\color{blue}\spot<3>{2+x^2}}{\color{ForestGreen})^{1/2}}\,{\color{blue}\spot<4>{2x}}\,dx=
\int {\color{ForestGreen}f(}{\color{blue}\spot<3>{g(x)}}{\color{ForestGreen})}{\color{blue}\spot<4>{g'(x)}}\,dx=
\frac{2}{3}{\color{ForestGreen}(}{\color{blue}2+x^2}{\color{ForestGreen})^{3/2}}+C\]
(NB: $\int\sqrt{x}\,dx=\int x^{1/2}\,dx=\frac{2}{3}x^{3/2}$).}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Substitution --- ein erstes Beispiel}
Es ist selten der Fall, da{\ss} ein Integrand so  wie im letzten Beispiel 
``perfekt'' mit der allgemeinen Formel \"ubereinstimmt. Nehmen wir z.B.
folgende Variante der letzten Aufgabe:
\[\int \spot<2>{x} \sqrt{2-x^2}\,dx=\;?\]
\visible<2->{Wenn wir wieder $2-x^2$ als ``innere'' Funktion $g(x)$ nehmen, so ist
deren innere Ableitung $g'(x)=-2x$ nicht gleich dem multiplikativem
Faktor $x$ im Integrand. Wie wir gleich sehen werden reicht es jedoch,
da{\ss} --- wie hier der Fall --- der multiplikative Faktor \spot<2>{\em
proportional} der inneren Ableitung von $g(x)$ ist.} \visible<3->{Wir zeigen jetzt
wie man die Substitutionsmethode (in dieser einfachsten Form)
allgemein anwendet (dabei wird auch die Bedeutung des Namens klar
werden). Als erstes  f\"uhren wir eine \spot<3>{neue} Variable~\alert{$t$} f\"ur die ``innere'' Funktion
ein:
\[\int (\underbrace{2-x^2}_{\alert{t=t(x)}})^{1/2}\,x\,dx=\int ({\alert{t}})^{1/2}\,x\,dx =\ldots?\]}%
\visible<4->{Als n\"achstes m\"ussen wir jetzt die verbleibenden $x$ durch $t$ ersetzen.
Wir haben
\[\spot<4>{t=t(x)=2-x^2} \quad\text{und somit}\quad \spot<5>{\frac{dt}{dx}=-2x}\]
Den \alert<6>{Differentialquotienten $\displaystyle{\frac{dt}{dx}}$ darf man wie einen Bruch manipulieren}, daher kann man leicht $dx$ durch $dt$ ausdr\"ucken
\[\spot<6>{dx=\frac{dt}{-2x}}\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Substitution --- ein erstes Beispiel, Fortsetzung}

und erh\"alt
\[\ldots = \int ({\alert{t}})^{1/2}\,\spot<1>{x}\,\frac{dt}{-2\spot<1>{x}}=-\frac{1}{2}\int t^{1/2}\,dt=-\frac{1}{2}\frac{2}{3}t^{3/2}+C=-\frac{1}{3}t^{3/2}+C\]

womit das Integral in der neuen Variable $t$ gel\"ost ist. \visible<2->{Es bleibt $t$ durch
$t=2-x^2$ zu ersetzen

\[-\frac{1}{3}t^{3/2}+C=-\frac{1}{3}(2-x^2)^{3/2}+C\]

und das Integral ist auch in der urspr\"unglichen Variable gel\"ost.\\[1cm]}

\visible<3->{Die gleiche Technik h\"atte auch beim ersten Beispiel funktioniert, und ist
immer dann erfolgreich, wenn ein Integrand die Form

\[{\color{ForestGreen}f(}{\color{blue}g(x)}{\color{ForestGreen})}\,
{\color{blue}\tilde g'(x)}\quad \text{mit}\quad \tilde g'(x)=\alpha\,g'(x)\]

hat ($\alpha$ ist ein reelle Zahl, d.h., $\tilde g'(x)$ unterscheidet
sich von der echten Ableitung $g'(x)$ der inneren Funktion $g(x)$
nur durch eine multiplikative Konstante).}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einige Kommentare und weitere Beispiele}
Wir haben jetzt jeweils ein erstes einfaches Beispiel f\"ur Substitution
und partielle Integration gesehen. An dieser Stelle sind ein paar Kommentare
f\"allig:
\begin{itemize}
\item Beim Differenzieren sind Produkt- und Kettenregel gleich
wichtig, und es ist immer klar, wann welche Regel oder eine
Kombination von beiden einzusetzen ist.
\item<2-> Beim Integrieren f\"allt dem Anf\"anger die Wahl zwischen partieller
Integration und Substitution nicht so leicht. In beiden F\"allen (s. Beispiele)
ist der Integrand ein Produkt.
\item<3-> Es hilft in diesem Zusammenhang zu wissen, da{\ss} beim Integrieren
Substitution {\em viel} viel wichtiger  als partielle Integration ist. Ist also
der Integrand ein Produkt, so sollte man immer pr\"ufen, ob nicht der Integrand (versteckt
aber doch) die Form
\[{\color{ForestGreen}f(}{\color{blue}g(x)}{\color{ForestGreen})}\,
{\color{blue}\tilde g'(x)}\]
hat, und somit durch Substitution zu l\"osen ist. Erst wenn dies tats\"achlich
nicht der Fall ist, sollte man an partielle Integration denken.
\end{itemize}

\visible<4->{Um dies zu verdeutlichen, beginnen wir jetzt mit dem Vergleich von
drei Integralen, von denen eines ein Grundintegral, eines durch
Substitution und eines durch partielle Integration zu l\"osen ist.
Danach gehen wir die wichtigsten F\"alle durch, in denen tats\"achlich 
partielle Integration zu verwenden ist. Zum Schlu{\ss} betrachten wir
einfache und weniger einfache Beispiele f\"ur Substitution.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Drei (vier) Integrale mit ``\"ahnlichen'' Integranden}
{\bfseries Fall 1:} $\int e^x \, dx$

Hier handelt es sich um ein Grundintegral. Da $e^x$ abgeleitet sich selbst
ergibt, k\"onnen wir ohne weitere Rechnung schreiben
\[\int e^x \,dx = e^x + C\]

\visible<2->{{\bfseries Fall 2:} $\int x\, e^x \, dx$

Hier haben wir als Integrand ein Produkt, jedoch keine der
Einzelfunktionen ist verschachtelt. Der Integrand pa{\ss}t nicht ins
Schema f\"ur Substitution, daher probieren wir partielle Integration
mit $f(x)=e^x$ und $G(x)=x$:
\[\int x e^x dx\!=\!\int\! G(x) f(x)dx=G(X)F(x)-\int\! g(x)F(x)dx\!=\!
x e^x-\int\! 1\,e^xdx\!=\!x\, e^x-e^x + C\]}

\visible<3->{{\bfseries Fall 3:} $\int x\, \displaystyle{e^{x^2}} \, dx$

Im Gegensatz zu 2) haben wir eine verschachtelte Funktion ($e^{x^2}$), und
der multiplikative Faktor $x$ ist proportional der Ableitung von $x^2$ ($\Rightarrow 2x$). Daher Substitution $t=x^2$. Mit 
\[\frac{dt}{dx}=2x\text{ ergibt sich }dx=\frac{dt}{2x}\text{, somit }\int\! x e^t \frac{dt}{2x} = \frac{1}{2}\int\! e^t dt = \frac{1}{2} e^t =\frac{1}{2}e^{x^2}\!+\!C \]}

\visible<4->{{\bfseries Fall 4:} $\int \displaystyle{e^{x^2}} \, dx=\alert{?}$ Dies is
der Fall eines Integrals f\"ur das wir keine Funktion kennen, die abgeleitet
den Integranden ergibt. NB: Die Stammfunktion existiert und ist durch das
Integral definiert! }

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung partieller Integration}
1) Wie Sie aus den bisherigen Beispielen sehen, ist partielle Integration
f\"ur Integrale des Typs $\int x\, \spot<1>{f(x)} \,dx$ interessant, wobei $f(x) = \spot<1>{e^x, \sin x, \cos x}, \ldots$. \visible<2->{Partielle Integration kann mehrfach hintereinander ausgef\"uhrt werden, z.B.
\[\int x^2 \cos x\,dx= x^2 \sin x - \int 2 x \sin x \, dx\]
wobei $x^2=G(x)$ und $\cos x=f(x)$ gesetzt wurde.} \visible<3->{Das Integral auf der rechten
Seite wird jetzt nochmals mit partieller Integration ``bearbeitet'', d.h.,
\[\int x^2 \cos x\,dx= x^2 \sin x - 2\int x \sin x \, dx=x^2\sin x-2\left( -x \cos x - \int 1\,(-\cos x)\,dx\right)\]
Nach diesem 2. Schritt haben wir rechts ein Grundintegral und finden
\[\int x^2 \cos x\,dx=x^2\sin x+2x\cos x-2\sin x+C\]}

\visible<4>{2) Partielle Integration kann auch auf Integrale des Typs
\[\int e^x \sin x\, dx \text{ oder } \int e^x \cos x\, dx\]
angewandt werden.  NB: Es gibt elegantere Methoden die derartige Integrale
mit weniger Aufwand l\"osen, aber \"Ubung schadet nicht \ldots}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung partieller Integration --- Fortsetzung}
Bei derartigen Beispielen ist es egal, welche der Funktionen integriert,
welche differenziert wird, nur (da wir zweimal partiell integrieren werden
m\"uessen) mu{\ss} man ``konsequent'' sein. Im Folgenden wird $e^x=f(x)$ integriert und die Winkelfunktion $=G(x)$ differenziert:
\[\int e^x \sin x\, dx = e^x \sin x - \int e^x \cos x \, dx = \visible<2->{
e^x\sin x - \left ( e^x \cos x - \int e^x (-\sin x) \,dx \right )}\]
\visible<3->{Nach dem Zusammenfassen findet man
\[\spot<3>{\int e^x \sin x\, dx} = e^x \sin x-e^x\cos x - \spot<3>{\int e^x \sin x\,dx}\]
oder 
\[2 \int e^x \sin x\, dx = e^x \sin x-e^x\cos x\]}%
\visible<4->{womit man schlie{\ss}lich
\[\int e^x \sin x\, dx = \frac{e^x \sin x-e^x\cos x}{2}+C\]
findet.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung partieller Integration --- Umkehrfunktionen}
Die letzte Nischenanwendung partieller Integration besteht im Finden von
Stammfunktionen von \spot<1>{Umkehrfunktionen} wir $\ln x$, $\arcsin x$ etc. Wir zeigen
das Prinzip f\"ur \spot<1>{$\int \ln x\, dx$}; Abenteuerlustige m\"ogen sich an $\int 
\arcsin x\, dx$ oder gar $\int \arctan x\, dx$ versuchen. \visible<2->{Der Trick besteht
darin, den Integranden mit \spot<2>{1} zu multiplizieren, d.h.

\[\int \ln x \, dx = \int \spot<2>{1}\,\ln x\,dx\]}

\visible<3->{Jetzt wenden wir partielle Integration an, wobei wir $f(x)=\alert{1}$ und \spot<3>{$G(x)=\ln x$} setzen.} \visible<4->{Partielle Integration ergibt

\[\int \ln x \, dx = \int \alert{1}\,\ln x\,dx= x\,\ln x-\int x\,\frac{1}{x}\,dx=x\ln x-\int dx = x\ln x-x+C\]}

\visible<5->{F\"ur die Ableitung ungew\"ohnlichere Umkehrfunktionen ($\arcsin x$ etc.) d\"urfen Sie gerne die Formelsammlung verwenden.\\[0.5cm]

PS: $\int x^n \ln x\,dx$ ($n=1,\,2,\,3,\ldots$) l\"a{\ss}t sich \"ubrigens auch (in einem Schritt) durch
part. Integration l\"osen, indem Sie $f(x)=x^n$,
$G(x)=\ln x$ setzen --- probieren Sie es doch aus!\\[0.5cm]

Jetzt aber endg\"ultig genug von partieller Integration und einige Beispiele
zur Substitionsmethode!}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung der Substitutionsmethode}
1) Beginnen wir mit einem Standardbeispiel um die Methode zu rekapitulieren:
\[\int \spot<2>{x} \sin(x^2)\,dx\]
\visible<2->{Beachten Sie, da{\ss} $x$ bis auf einen Faktor 2 die \spot<2>{innere Ableitung} von $\sin(x^2)$
ist.} \visible<3->{Daher
\[t=x^2\qquad\frac{dt}{dx}=2x\qquad dx=\frac{dt}{2x}\;\text{und somit}\]
\[\int x \sin(x^2)\,dx=\int \spot<3>{x} \sin \alert{t}\frac{d\alert{t}}{2\spot<3>{x}}=
\frac{1}{2}\int\sin t \,dt=-\frac{1}{2}\cos t=-\frac{1}{2}\cos(x^2)+C\]}%
\visible<4->{Der \spot<4>{Selbstcheck} ist, ob die \spot<4>{alte Variable komplett} durch die
\spot<4>{neue Variable} ersetzt werden kann --- wenn nein liegt entweder ein
Rechenfehler vor, oder das Integral kann mit Substitution nicht gel\"ost
werden.\\[0.5cm]}

\visible<5>{Z.B.\ f\"uhrt der Versuch der Substitution $t=x^3$ im Integral
$\int x\sin(x^3)\,dx$ zu keinem Ergebnis (was nat\"urlich von
vornherein klar sein sollte da $(x^3)'=3x^2\ne \alpha x$!) da Ihnen ein $x$ ``\"uberbleibt''
--- bitte ausprobieren. Das Integral $\int x^2\sin(x^3)\,dx$ l\"a{\ss}t
sich hingegen damit l\"osen. Bitte ebenfalls ausprobieren!}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung der Substitutionsmethode II}
2) Bevor wir zu komplizierteren Beispielen \"ubergehen, eine ganz wichtige
Anwendung von Substitution: Was macht man mit \spot<1>{``Beinahegrundintegralen''},
d.h., Integralen wie \spot<1>{$\displaystyle{\int e^{-5x}\,dx}$, $\displaystyle{\int\cos(2x)\,dx}$} usw.?\\[0.5cm]

\visible<2->{Man kann durch \"Uberlegen draufkommen, da{\ss} die entsprechenden
Stammfunktionen $-\frac{1}{5}e^{-5x}$ bzw.\ $\frac{1}{2}\sin(2x)$ sein
m\"ussen --- \"uberzeugen Sie sich selbst indem Sie zur Probe differenzieren!
Sie d\"urfen aber genauso substituieren:

\[\int e^{-5x}\,dx= \alert{(\text{mit $t\!=\!-5x$, $\frac{dt}{dx}\!=\!-5$, 
$dx=-\frac{dt}{5}$})} =
\int e^t\frac{dt}{-5}\!=\!-\frac{1}{5}e^t\!=\!-\frac{1}{5}e^{-5x}+C\]

$\int \cos(2x)\,dx$ bleibt Ihnen als \"Ubungsaufgabe!}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung der Substitutionsmethode III}
Jetzt ein paar durchgerechnete Beispiele ohne weiteren Kommentar. \"Uberlegen Sie
selbst, was die ``\"au{\ss}ere'', was die \spot<2-3>{``innere Funktion''} ist, bzw.\ wo sich
die \spot<2-3>[fill=blue!50]{innere Ableitung} versteckt. Als 1.\ Schritt schreibe ich das Integral
jeweils so um, da{\ss} dies besser ersichtlich sein sollte!

\visible<2->{\[\int \sin^6 x\cos x\,dx=\int (\spot<2>{\sin x})^6\spot<2>[fill=blue!50]{\cos x}\,dx = \ldots\]
\[t=\sin x\;\Rightarrow\;\frac{dt}{dx}=\cos x\;\Rightarrow\;dx=\frac{dt}{\cos x}\]
\[\ldots = \int t^6 \cos x\frac{dt}{\cos x}=\frac{t^7}{7}=\frac{\sin^7 x}{7}+C\]
\vspace*{1cm}}
\visible<3->{\[\int \frac{2x}{x^2-2}\,dx=\int(\spot<3>{x^2-2})^{\alert{\mathbf{-1}}}\spot<3>[fill=blue!50]{2x}\,dx=\ldots\]
\[t=x^2-2\;\Rightarrow\;\frac{dt}{dx}=2x \;\Rightarrow\;dx=\frac{dt}{2x}\]
\[\ldots = \int t^{-1}2x\frac{dt}{2x}=\ln\left| t\right|=\ln\left| x^2-2\right|+C\]}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung der Substitutionsmethode III}
\[\int \frac{dx}{x\ln x}=\int \spot*[fill=blue!50]{\frac{1}{x}}(\spot*{\ln x})^{\alert{-1}}\,dx=\ldots\]
\[t=\ln x\;\Rightarrow\;\frac{dt}{dx}=\frac{1}{x} \;\Rightarrow\;dx=x\,dt\]
\[\ldots = \int \frac{1}{x} t^{-1}\,x\,dt=\ln \left|t\right|=\ln\left|\ln x\right|+C\]

\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Anwendung der Substitutionsmethode IV}
Zum Schlu{\ss} zwei weitere Beispiele, die nicht ins Schema passen,
aber sich doch durch Substitution l\"osen lassen ...\\[0.2cm]

\visible<2->{{\small 1.\ Manchmal kann man die Situation retten, obwohl nach der Substitution
zun\"achst ``Reste'' der alten Variablen \"ubrigbleiben. Im folgenden
Integral 
\[\int x^8 \sqrt{x^3-5}\,dx=\ldots\]
ist $x^8$ zwar nicht die innere Ableitung von $\sqrt{x^3-5}$}\visible<3->{, aber
wir versuchen trotzdem die Substitution
\[t=x^3-5\;\Rightarrow\;\frac{dt}{dx}=3x^2 \;\Rightarrow\;dx=\frac{dt}{3x^2}\]
\[\ldots = \int x^8 \sqrt{t}\frac{dt}{3x^2}=\frac{1}{3}\int x^6\sqrt{t}\,dt=\ldots\]
Es bleibt uns also ein Faktor \spot<3-4>{$x^6=(x^3)^2$} \"ubrig.}\visible<4->{ Bevor man in so einer
Situation aufgibt, sollte man noch schauen, ob man die Substitution nicht
nochmals verwerten kann. Aus \spot<4>{$t=x^3-5$} folgt doch auch \spot<4>{$x^3=t+5$}, und 
somit 
\[x^6=(x^3)^2=(t+5)^2=t^2+10t+25\]}
\visible<5->{womit wir das Integral l\"osen k\"onnen:
\[=\frac{1}{3}\int\!(t^2+10t+25)t^{1/2}\,dt=
\frac{1}{3}\int\! t^{5/2}+10t^{3/2}+25t^{1/2}\,dt=
\frac{1}{3}\left(\frac{2}{7}t^{7/2}\!+\!10\frac{2}{5}t^{5/2}\!+\!25\frac{2}{3}t^{3/2}\right)=
\]
\[=\sqrt{t}\left(\frac{2}{21}t^3+\frac{4}{3}t^2+\frac{50}{9}t\right)=
\sqrt{x^3-5}\left(\frac{2}{21}(x^3-5)^3+\frac{4}{3}(x^3-5)^2+\frac{50}{9}(x^3-5)\right)+C
\]
Dies k\"onnte/sollte noch weiter vereinfacht werden, in dem man die Potenzen
von $x^3-5$ ausrechnet und die Terme in der gro{\ss}en Klammer zusammenfasst \ldots
}}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Anwendung der Substitutionsmethode IV}
Das folgende Beispiel zeigt, da{\ss} in Ermangelung anderer Ideen Substitution
auch verwendet werden kann, um ein Integral auf eine andere Form zu bringen,
in der Hoffnung, da{\ss} diese andere Form leichter l\"osbar ist.


\[\int \sin(\sqrt{x})\,dx=\ldots\]%
\visible<2->{Wir probieren auf Verdacht:
\[t=\sqrt{x}\;\Rightarrow\;\frac{dt}{dx}=\frac{1}{2}x^{-1/2}\;\Rightarrow\;dx=2\,dt\,x^{1/2}\]
\[\ldots = 2 \int \sin t\, dt\,\sqrt{x} = 2\int t \sin t\,dt\]
wo wir im letzten Schritt wie im vorigen Beispiel die urspr\"ungliche
Substitution nochmals verwendet haben. Das neue Integral in $t$ kann jetzt
leicht mit partieller Integration gel\"ost werden (dieser Schritt ist
\"ubersprungen), und  wir erhalten
\[\ldots = 2 \left ( -t \cos t+ \sin t \right)=2\left(\sin\sqrt{x}-\sqrt{x}\cos\sqrt{x}\right)+C\]

}
\vspace*{1cm}
\visible<3->{
  Falls so etwas \"uberhaupt zur Pr\"ufung kommen sollte, w\"are die Substition angegeben und
  mit Hinweisen versehen!}
\end{frame}

%\begin{frame}
  %platzhalter
%  \vspace*{2cm}
%  \begin{center}
%    {\Large ENDE VON TEIL 1}
%    \end{center}
%  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Das bestimmte Integral --- Vorbemerkung} 

Wir k\"onnen jetzt (einfache) unbestimmte Integrale l\"osen (entsprechende
Stammfunktionen finden). Als n\"achstes f\"uhren wir den Begriff des
{\em bestimmten Integrals} ein und zeigen die Verbindung zwischem dem
bestimmten Integral und der Stammfunktion.\\[2ex] 

Die folgenden
Folien schaffen via dem Mittelwertsatz (MWS) einen Konnex zwischen der
Stammfunktion und dem sogenannten {\em bestimmten Integral} und geben
eine geometrische Interpretation des letzteren (gilt nur f\"ur
Funktionen, die im betrachteten Intervall $a\le x\le b$ gr\"o{\ss}er
gleich 0 sind). Sie erheben keinerlei Anspruch auf Exaktheit im Sinne
eines mathematischen Beweises!\\[3ex]

\only<2>{Zur Erinnerung: Der Mittelwertsatz (MWS) der Differentialrechnung lautet:
\[\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(\xi)\]
wobei $f(x)$ auf dem Intervall $a\le x\le b$ stetig und auf $a< x< b$ differenzierbar ist, und $a < \xi < b$ gilt. Der MWS besagt, da{\ss} es unter
diesen Voraussetzungen {\em mindestens} ein solches $\xi$ gibt.\\[3ex]

F\"ur das Folgende nehmen wir zus\"atzlich zu den Voraussetzungen des MWS an, da{\ss} $f(x)$ auf dem betrachteten Intervall $[a,b]$ $\ge 0$ sei.
(Diese Zusatzbedingung dient nur der ersten geometrischen Interpretation und wird sp\"ater fallen gelassen.)}


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Das bestimmte Integral}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\clip (-0.5,-1.5) rectangle (13.5,6.);
\draw[->] (-0.5,0) -- (6.4,0);
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,5.9);

%\draw[thick,red] plot[raw gnuplot , id=f21] function{ plot [1:5.5][1:6] -0.25*(x -4.)**2 + 5};
%%\draw[thin] (1.5,0) -- (1.5,3.4375);
%%\draw[thin] (5.0,0) -- (5,4.75);

\only<1>{
\filldraw[gray,opacity=0.5] (1.5,0) rectangle  (5.0,4.60417) ;
\draw[thin,opacity=0.5] (2.74169,0) -- (2.74169,2.) node[right]{$f(\xi)$} -- (2.74169,4.60417);
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/a, 2.74169/\xi , 5/b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {\[F(b)-F(a)=f(\xi)(b-a)\]};

}
\only<2>{
\filldraw[gray,opacity=0.5] (1.5,0) rectangle (3.25,4.27604);
\draw[thin,opacity=0.5] (2.29829,0) -- (2.29829,2) node[right]{$f(\xi_1)$} -- (2.29829,4.27604);
\filldraw[gray,opacity=0.5] (3.25,0) rectangle (5,4.93229);
\draw[thin,opacity=0.5] (4.5202,0) -- (4.5202,2) node[right]{$f(\xi_2)$} -- (4.5202,4.93229);
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/x_0, 2.29829/\xi_1 ,3.25/x_1 , 4.5202/\xi_2 , 5/x_2 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/=a,  5/=b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,above=5pt,opacity=1.] {$\xtext$};
\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[F(x_2)-F(x_1)+F(x_1)-F(x_0)=\]
\[=F(b)-F(a)=\]
\[=f(\xi_1)(x_1-x_0)+f(\xi_2)(x_2-x_1)\]};

}
\FPupn{\mystart}{1.5}
\FPupn{\myend}{5.0}
\FPupn{\numint}{4}
\FPupn{\incr}{ \numint{} \mystart{} \myend{}  -  / }
%
\only<3>{
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/x_0, 2.375/x_1 ,3.25/x_2 , 4.125/x_3 , 5/x_4 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.92209/\xi_1, 2.78593/\xi_2 , 3.59818/\xi_3 , 4.61661/\xi_4 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-3pt) node[anchor=north,below=13pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/=a,  5/=b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,above=5pt,opacity=1.] {$\xtext$};
\FPeval{\offsa}{\mystart}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 1.0 ) }
%\FPeval{\offsa}{\mystart{}}
%\FPeval{\offsb}{\mystart{} + ( \incr * 1.0 ) }
\FPupn{\xival}{1.92209}
\FPupn{\fxival}{3.92057}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);
%
\FPeval{\offsa}{\mystart + ( \incr * 1.0 ) }
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 2.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.78593}
\FPupn{\fxival}{4.63151}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);
%
\FPeval{\offsa}{\mystart + ( \incr * 2.0 ) }
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 3.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.59818}
\FPupn{\fxival}{4.95964}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);
%
\FPeval{\offsa}{\mystart + ( \incr * 3.0 ) }
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 4.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.61661}
\FPupn{\fxival}{4.90495}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);
%
\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[F(x_4)-F(x_3)+F(x_3)-\ldots \]
\[\ldots + F(x_1)-F(x_0)=\]
\[=F(b)-F(a)=\]
\[=f(\xi_1)(x_1-x_0)+\ldots+f(\xi_4)(x_4-x_3)\]};
}

\FPupn{\mystart}{1.5}
\FPupn{\myend}{5.0}
\FPupn{\numint}{10}
\FPupn{\incr}{ \numint{} \mystart{} \myend{}  -  / }
%
\only<4>{

\FPeval{\offsa}{\mystart}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 1.0 ) }
\FPupn{\xival}{1.6728056949766021}
\FPupn{\fxival}{3.6460416666666657}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 2.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.022417300507175}
\FPupn{\fxival}{4.022291666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 3.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.371862004210536}
\FPupn{\fxival}{4.337291666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 4.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.7210029971366896}
\FPupn{\fxival}{4.591041666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 5.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.069498343186144}
\FPupn{\fxival}{4.783541666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 6.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.4161906703954217}
\FPupn{\fxival}{4.914791666666663}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 7.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.7533558568841587}
\FPupn{\fxival}{4.984791666666663}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 8.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.160727512683123}
\FPupn{\fxival}{4.993541666666673}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 9.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.48562674281111}
\FPupn{\fxival}{4.941041666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 10.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.831163842652774}
\FPupn{\fxival}{4.827291666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[F(x_N)-F(x_{N-1})+F(x_{N-1})-\ldots \]
\[\ldots + F(x_1)-F(x_0)=\]
\[=F(b)-F(a)=\]
\[=f(\xi_1)(x_1-x_0)+\ldots+f(\xi_N)(x_4-x_{N-1})=\]
\[=\sum_{i=1}^N f(\xi_i)(x_i-x_{i-1})=\sum_{i=1}^N f(\xi_i)\Delta x\]
};

  \foreach \x/\xtext in { 1.5/x_0, 5/x_N }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/=a,  5/=b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,above=5pt,opacity=1.] {$\xtext$};
}

%1.6728056949766021 3.6460416666666657
%2.022417300507175 4.022291666666668
%2.371862004210536 4.337291666666667
%2.7210029971366896 4.591041666666667
%3.069498343186144 4.783541666666667
%3.4161906703954217 4.914791666666663
%3.7533558568841587 4.984791666666663
%4.160727512683123 4.993541666666673
%4.48562674281111 4.941041666666668
%4.831163842652774 4.827291666666668

\only<5->{
\fill[gray,opacity=0.5] plot[raw gnuplot , id=f21a] function{ plot [1.5:5.][1:6] -0.25*(x -4.)**2 + 5} |- (1.5,0);
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/a,  5/b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\sum_{i=1}^N f(\xi_i)\Delta x \Rightarrow\]
\[\ldots \text{wenn Grenzwert existiert} \ldots\]
\[=\int_{a}^{b}f(x)dx=\]
\[=F(b)-F(a)\]
};
}


\draw[thick,red] plot[raw gnuplot , id=f21] function{ plot [1:5.5][1:6] -0.25*(x -4.)**2 + 5} node[right] {$f(x)$};
%\draw[thin] (1.5,0) -- (1.5,3.4375);
%\draw[thin] (5.0,0) -- (5,4.75);

\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}
\clip (0.0,0.0) rectangle (\textwidth,5.);
\only<1>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Durch Integration des MWS erh\"alt man
\[\frac{F(b)-F(a)}{b-a}=f(\xi);\]
die geometrische Interpretation ist oben gezeigt. $F(b)-F(a)$ entspricht der Fl\"ache des gezeigten Rechtecks.};
}
\only<2>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Teilt man das Intervall $[a,b]$ in zwei gleich gro{\ss}e Teilst\"ucke, $a\le x \le x_1$ und $x_1\le x \le b$,
und wendet auf beide Teile den MWS an, erh\"alt man obiges Bild ($a=x_0$, $b=x_2$). $F(b)-F(a)$ ist die Summe der beiden Rechtecksfl\"achen.};
}
\only<3>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Wir wiederholen die Prozedur, und enden
mit 4 Rechtecksfl\"achen. Beachten Sie, wie sich die Werte der Stammfunktion an den Zwischenstellen $x_1$, $x_2$ und $x_3$ herausk\"urzen, soda{\ss} als linke
Seite wieder $F(b)-F(a)$ \"ubrigbleibt.};
}
\only<4>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Wir dehnen die Prozedur auf
$N$ Subintervalle aus und f\"uhren Summationsnotation ein. Die Summe aller Rechtecksfl\"achen ist nach wie vor $F(b)-F(a)$. Im letzten
Schritt k\"urzen wir $x_i-x_{i-1}$ durch $\Delta x$ ab, und nehmen (ohne wirkliche Beschr\"ankung der Allgemeinheit) an, da{\ss} alle
$\Delta x$ gleich gro{\ss} (klein) sind.};
}
\only<5>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Als logischen, letzten Schritt machen wir $\Delta
x$ unendlich klein, suchen also den Grenzwert $\Delta x\rightarrow 0$. Wenn dieser Grenzwert existiert, so bezeichnet man ihn als das
{\em bestimmte Integral} $\int_a^b f(x)dx$. Solange (wie vorausgesetzt) $f(x)$ \"uberall positiv ist, ist der Wert des bestimmten Integrals
gleich der Fl\"ache, die von $f(x)$ und der $x$-Achse auf dem Intervall $a\le x\le b$ eingeschlossen wird.};
}
\only<6>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Unser Zugang \"uber den MWS bietet
dar\"ubehinaus eine bequeme Rechenvorschrift f\"ur das bestimmte Integral: die Differenz der Stammfunktion an den Stellen $x=b$ und $x=a$. Dieses
in Wirklichkeit nichttriviale Ergebnis wird auch als {\em Hauptsatz der Integralrechnung} bezeichnet!};
}


\end{tikzpicture}

\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Das bestimmte Integral --- Zusammenfassung}
Unsere Entwicklung des Integralbegriffs (unbestimmtes Integral, dann bestimmtes
Integral) folgt nicht der historischen Entwicklung, die mit dem bestimmten Integral begann. Startpunkt war das Bem\"uhen Summen der Form
\[\sum_{k=1}^n f(\xi_k)(x_k-x_{k-1})\qquad x_{k-1}\le\xi_k\le x_k\qquad x_0=a,\;x_k=b\qquad (*)\]
zu berechnen. Die klassische (Riemann'sche) Definition lautet in etwa wie folgt:Hat die Summe (*) einen Grenzwert, wenn die Teilintervalle $x_k-x_{k-1}$ kleiner und kleiner gemacht werden ($x_k-x_{k-1}\rightarrow 0$) und h\"angt
dieser Grenzwert {\em nicht} von der Wahl von $\xi_k$ ab, so schreibt man
\[\displaystyle{\lim_{(x_k-x_{k-1})\rightarrow 0}}\sum_{k=1}^n f(\xi_k)(x_k-x_{k-1})=\int_a^b f(x) dx\]
Dieser derartig definierte Grenzwert wird als bestimmtes Integral bezeichnet.\\[3ex]

\visible<2>{Per se ist/war das bestimmte Integral durch Summation und
Grenzwertbildung zu berechnen.  Erst der Hauptsatz der
Integralrechnung (hier durch unsere Betrachtungen \"uber den MWS
motiviert) erlaubt die bequeme Berechnung \"uber die Stammfunktion an
den Endpunkten, d.h.
\[\displaystyle{\lim_{(x_k-x_{k-1})\rightarrow 0}}\sum_{k=1}^n f(\xi_k)(x_k-x_{k-1})=\int_a^b f(x) dx=\alert{F(b)-F(a)}\]}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Berechnung und Eigenschaften des bestimmten Integral}
Beispiel eines bestimmten Integrals:
\[\int_1^4 x^2\,dx=
\frac{x^3}{3}\Big|_1^4=
\frac{4^3}{3}-\frac{1^3}{3}=
\frac{64-1}{3}=
21\]

\vspace*{0.5cm}
{\bfseries Eigenschaften:} Aus $\displaystyle{\int_a^b f(x)\,dx=F(b)-F(a)}$ folgt
\begin{itemize}[<+->]
\item Das bestimmte Integral ist eine Zahl!
\item Die Variable kann beliebig getauscht werden,
\[\int_a^bf(x)\,dx=\int_a^bf(t)\,dt=\int_a^bf(\text{hansi})\,d(\text{hansi})=\ldots\]
\item $\displaystyle{\int_b^a f(x)\,dx=F(a)-F(b)=-(F(b)-F(a))=-\int_a^b f(x)\,dx}$
\item $\displaystyle{\int_a^a f(x)\,dx=F(a)-F(a)=0}$
\item Sei $c$ eine reelle Zahl zwischen $a$ und $b$, d.h., $a<c<b$. Dann gilt
\[\int_a^b f(x)\,dx=\int_a^c f(x)\,dx+\int_c^b f(x)\,dx=F(c)-F(a)+F(b)-F(c)=F(b)-F(a)\]
Hinweis: Dies ist nicht nur eine ``nette'' Eigenschaft, sondern mu{\ss} gelten.
Wenn Sie f\"ur eine bestimmte Funktion $f(x)$ und ein Intervall $[a,b]$ eine
Zahl $c$ finden, soda{\ss} obige Beziehung {\em nicht} gilt, dann ist in diesem
Fall der Hauptsatz nicht anwendbar und das bestimmte Integral $\int_a^bf(x)dx$ existiert nicht!
Wir werden solche F\"alle in K\"urze im Kapitel {\em uneigentliche Integrale}
kennenlernen.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendungsbeispiel: Fl\"achenberechnung}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\clip (-0.5,-1.5) rectangle (13.5,6.);
\draw[->] (-0.5,0) -- (6.4,0);
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,5.9);

\FPupn{\mystart}{1.5}
\FPupn{\myend}{5.0}
\FPupn{\numint}{10}
\FPupn{\incr}{ \numint{} \mystart{} \myend{}  -  / }
%


\FPeval{\offsa}{\mystart}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 1.0 ) }
\FPupn{\xival}{1.6728056949766021}
\FPupn{\fxival}{3.6460416666666657}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 2.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.022417300507175}
\FPupn{\fxival}{4.022291666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 3.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.371862004210536}
\FPupn{\fxival}{4.337291666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 4.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.7210029971366896}
\FPupn{\fxival}{4.591041666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 5.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.069498343186144}
\FPupn{\fxival}{4.783541666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 6.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.4161906703954217}
\FPupn{\fxival}{4.914791666666663}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 7.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.7533558568841587}
\FPupn{\fxival}{4.984791666666663}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 8.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.160727512683123}
\FPupn{\fxival}{4.993541666666673}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 9.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.48562674281111}
\FPupn{\fxival}{4.941041666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 10.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.831163842652774}
\FPupn{\fxival}{4.827291666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\sum_{i=1}^N f(\xi_i)\Delta x=\quad (*)\]
\[=\int_a^bf(x)dx=F(b)-F(a)\]
};

  \foreach \x/\xtext in { 1.5/x_0, 5/x_N }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/=a,  5/=b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,above=5pt,opacity=1.] {$\xtext$};



\draw[thick,red] plot[raw gnuplot , id=f21] function{ plot [1:5.5][1:6] -0.25*(x -4.)**2 + 5} node[right] {$f(x)$};
%\draw[thin] (1.5,0) -- (1.5,3.4375);
%\draw[thin] (5.0,0) -- (5,4.75);

\end{tikzpicture}

\vspace*{-3ex}
Die obige Skizze zeigt eine anschauliche Interpretation des bestimmten
Integrals: Durch die immer feiner werdenden Zerlegung in d\"unnere und
d\"unnere Rechtecke wird letztlich durch das bestimmte Integral der
Fl\"acheninhalt beschrieben, der von der $x$-Achse und der Funktion
auf dem Intervall $a\le x\le b$ eingeschlossen wird. \alert{Aber
Achtung:} {\em Das gilt in dieser Form nur, wenn die Funktionswerte
\"uberall positiv sind!} Wie man aus der Summe (*) sieht,  so tragen die
Produkte $f(\xi_i)\Delta x$ \"uberall dort negativ bei, wo $f(x)<0$. D.h.,
\alert{im allgemeinen}
\[\spot<*>{\int_a^b f(x)\,dx \alert{\ne} \text{``Fl\"ache''}}\]


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fl\"achenberechnung II} Versuchen wir die Fl\"ache zu
berechnen, die von der Funktion $f(x)=\sin x$ und der $x$-Achse auf
dem Intervall $[0,2\pi]$ eingeschlossen wird, zu berechnen.\\[2ex]

{\bfseries 1.\ naiver (falscher) Versuch:}
\[\int_0^{2\pi}\sin x\,dx=-\cos x\Big|_0^{2\pi}=-\cos(2\pi)-(-\cos(0))=-1+1=0\]
was wohl nicht ganz sein kann \ldots

\visible<2->{Wie Sie sich leicht \"uberzeugen k\"onnen, gilt
\[\int_0^{\pi}\sin x\,dx=2\quad\int_\pi^{2\pi}\sin x\,dx=-2\]
$\sin x$ hat zwischen $0\le x\le\pi$ positives, zwischen $\pi\le 2\pi$ negatives Vorzeichen. Die beiden entsprechenden bestimmten Integrale heben sich auf.
}

\visible<3->{
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{sinplot}
    \end{center}
  }

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fl\"achenberechnung II}

    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{sinplot}
    \end{center}

\vspace*{1cm}
  \visible<1->{{\bfseries 2. Versuch:} Wie kommen wir also zur gesuchten
F\"ache?  Wir m\"ussen das gew\"unschte Intervall in Teilst\"ucke
zerlegen, auf denen die Funktion das Vorzeichen nicht wechselt. Danach
berechnen wir f\"ur diese Teilst\"ucke die bestimmten Integrale, und
addieren die {\em Betr\"age} der Integrale (Fl\"achen sind per
Definition immer positiv!). F\"ur unser Beispiel, $\sin x$ findet der
Vorzeichenwechsel bei $\pi$ statt, d.h., wir kennen die Teilintegrale.
Die gew\"unschte Fl\"ache erhalten wir somit gem\"a{\ss}
\[A=
\left |\int_0^{\pi}\sin x\,dx\right|+\left |\int_\pi^{2\pi}\sin x\,dx\right|=
\left |+2\right|+\left| -2\right|=4 (E^2) \]
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fl\"achenberechnung III}
In Verallgemeinerung des vorigen Beispiels l\"a{\ss}t sich leicht folgende
Regel zur Berechnung des Fl\"acheninhalts, der von einer Funktion $f(x)$
auf dem Intervall $[a,b]$ und der $x-Achse$ eingeschlossen wird, angeben:\\[3ex]

{\em $f(x)$ habe auf dem Intervall $[a,b]$ an den Stellen $\{x_1,\,x_2,\,\ldots,\,
x_N\}$ Nullstellen (d.h., an diesen Stellen wechselt $f(x)$ das Vorzeichen!).
Die gesuchte Fl\"ache ergibt sich somit als
\[A=
\left |\int_a^{x_1}f( x)\,dx\right|+\left |\int_{x_1}^{x_2}f( x)\,dx\right|+
\ldots\left |\int_{x_N}^{b}f( x)\,dx\right|\]}

\vspace*{2cm}
\only<2>{{\bfseries Praktischer Hinweis:} Bitte verwechseln Sie nicht
F\"acheninhalt mit bestimmten Integral. Bei Pr\"ufungen lesen Sie bitte die
Angabe genau und berechnen Sie (nur) das, was gefragt ist!}

\end{frame}

%\begin{frame}
%  \vspace*{4cm}
%  \begin{center}{\Huge Fragen?}\end{center}
%  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Stammfunktion --- bestimmtes Integral --- unbestimmtes Integral}

Als n\"achstes verwenden wir jetzt den Hauptsatz um den Zusammenhang zwischen bestimmten und
unbestimmten Integral zu erkunden
Wir starten mit
\[\int_a^b f(x)\,dx=F(b)-F(a)\]
\visible<2->{nur nehmen wir jetzt statt der \spot<2>[fill=blue!50]{fixen oberen} Grenze $b$ eine \spot<2>{variable obere}
Grenze $\alert{t}$, d.h.,
\[\int_a^{\alert{t}} f(x)\,dx=F(\alert{t})-F(a)\]}%
\visible<3->{Erinnern Sie sich, da{\ss} bei bestimmten Integralen die Integrationsvariable
ein \spot<3>{Platzhalter} ist, d.h., wir k\"onnen den Integrand auch in $t$ schreiben,
und die variable obere Grenze $x$ nennen, d.h.,
\[\int_a^{\alert{x}} f(t)\,dt=F(\alert{x})-F(a)\]}%
\visible<4->{Vergleichen Sie das mit dem unbestimmten Integral
\[\int f(x)\,dx=F(x)+C\]
so sieht man, da{\ss} das unbestimmte Integral eigentlich nur eine
\spot<5>{Abk\"urzung} des bestimmten \spot<5>{Integrals mit variabler oberer Grenze} ist, d.h.
\[\int f(x)\,dx=\int_a^{\alert{x}} f(t)\,dt=F(\alert{x})-F(a)=F(x)+C\]
mit \spot<5>{$C=-F(a)$}.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Spielereien'' mit dem Hauptsatz der Integralrechnung}
Beginnen wir mit der ``Langform'' des unbestimmten Integrals
\[\int_a^{\alert{x}} f(t)\,dt=F(\alert{x})-F(a)\quad (=F(x)+C)\]
Beachten Sie, da{\ss} die Variable \spot<1>{$x$} in der Stammfunktion $F(x)$ die
\spot<1>{variable obere Grenze} des Integrals ist, {\em nicht} der Platzhalter $t$
im Integrand $f(t)$!  \visible<2->{Als n\"achstes differenzieren wir das Integral mit
variabler oberer Grenze nach eben dieser oberen Grenze, d.h.,
\[\frac{d}{d\alert{x}}\int_a^{\alert{x}} f(t)\,dt=
\frac{d}{d\alert{x}}[F(\alert{x})-F(a)]=\spot<2>{\frac{d F(\alert{x})}{d\alert{x}}=f(\alert{x})}\quad(*)\]
Effektiv erhalten wir also wieder den Zusammenhang zwischen Stammfunktion
und Integrand.} \visible<3->{Gleichung (*) ist \"ubrigens eine \spot<3>{alternative Form} des
Hauptsatzes der Integralrechnung.\\[2ex]}
\visible<4->{Im praktischen Rechnen braucht man den Zwischenschritt $\frac{d F(\alert{x})}{d\alert{x}}$ nicht, d.h., man kann direkt schreiben
\[\frac{d}{dx}\int_a^x t^2\,dt=x^2\]}
\visible<5->{\[\frac{d}{dx}\int_a^x e^{t^2}\,dt=e^{x^2}\]}%
\visible<6->{Beachten Sie, da{\ss} Sie im letzten Beispiel die \spot<6>{Stammfunktion zu $e^{x^2}$}
nicht einmal anschreiben k\"onnten (sie aber auch nicht ben\"otigen!).}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Spielereien'' mit dem Hauptsatz der Integralrechnung II}
Noch ein paar Variationen zum Thema \ldots\\[2ex]

\visible<1-4>{1. Tausch der Grenzen
\[\frac{d}{d\alert{x}}\int_{\alert{x}}^a f(t)\,dt={\color{gray}
\frac{d}{d\alert{x}}[F(a)-F(\alert{x})]=-\frac{d F(\alert{x})}{d\alert{x}}}=-f(\alert{x})\]
\visible<2->{\[\frac{d}{dx}\int_x^a t^2\,dt=-x^2\]
\[\frac{d}{dx}\int_x^a e^{t^2}\,dt=-e^{x^2}\]}}

\visible<3-4>{2. Variable Grenze ist Funktion von $x$
\[\frac{d}{d\alert{x}}\int_a^{\alert{g(x)}} f(t)\,dt={\color{gray}
\frac{d}{d\alert{x}}[F(\alert{g(x)})-F(a)]=\frac{d F(\alert{g(x)})}{d\alert{x}}}=f(\alert{g(x)})\spot<3-4>{\alert{g'(x)}}\]
\visible<4->{\[\frac{d}{dx}\int_a^{\sin(x)} t^2\,dt=\sin^2 x\,\spot<4>{\cos x}\]
\[\frac{d}{dx}\int_a^{\sqrt{x}} e^{t^2}\,dt=e^{(\sqrt{x})^2}\spot<4>{\frac{1}{2}x^{-1/2}}=
\frac{e^x}{2\sqrt{x}}\]}}

\only<5>{\vspace*{-5cm}3. \spot<5>{Zur Erinnerung:} Ein bestimmtes Integral ist eine Zahl, daher
\[\frac{d}{dx}\int_{-2}^5 e^{t^2}\,dt=0\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Voraussetzungen f\"ur Integrierbarkeit / Existenz von
Stammfunktion} Etwas sp\"at, aber doch: \alert<1>{\em Jede in einem
zusammenh\"angenden Intervall stetige Funktion besitzt dort eine
Stammfunktion. Im Falle von Unstetigkeitsstellen wird das Intervall in
Teilintervalle zerlegt, in denen die Ausgangsfunktion stetig ist.}\\[2ex]

Da \spot<2>{$e^{x^2}$} \"uberall stetig ist, gibt es daher eine Stammfunktion!  Nur 
l\"a{\ss}t sie sich nicht mit den uns bekannten Funktionen schreiben (analoges
gilt \"ubrigens auch f\"ur $\sin (x^2)$, $\cos (x^2)$).  Die \spot<2>{Stammfunktion} von $e^{x^2}$
ist einfach
\[\spot<2>{\int_a^x e^{t^2}\,dt}\]
Wenn Ihnen danach ist, so d\"urfen Sie eine Abk\"urzung Ihrer Wahl
einf\"uhren, z.B. $\Psi(x)=\int_a^x e^{t^2}\,dt$. F\"ur die Ableitung von
$\Psi(x)$ gilt: ($\Psi(x))'=e^{x^2}$.\footnote{Denken Sie in diesem
Zusammenhang an die Verteilungsfunktion der normierten
Normalverteilung, $\displaystyle{\Phi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^x
e^{-t^2/2}\,dt}$! Zu $-\infty$ als Integrationsgrenze mehr in K\"urze!{\color{white} junk text junk text junk text  junk text junk text junk text junk text
junk text junk text}}\\[2ex]

\visible<3->{Zu allf\"alligen \spot<3->{Unstetigkeitsstellen}: (1) Der normale Integralbegriff
versagt, wenn eine Funktion \spot<4>{unendlich viele Unstetigkeitsstellen} auf
einem Intervall hat. (2) Eine, bzw.\ endlich viele Unstetigkeitsstellen
sind handhabbar, \spot<5>{soferne} der Integrand \"uberall \spot<5>{endlich} ist!
\visible<6->{\spot<6>{Bei Polstellen:} $\Rightarrow$ {\em Uneigentliches Integral}!}}

\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel Unstetigkeitsstelle:}


  \[
  f(x)=\begin{cases}
  x^2 & x<1 \\
  \frac{3}{2}x^3 & x>1
  \end{cases}
  \]
  

\vspace*{0.25cm}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{discontinuity}
    \end{center}

\vspace*{0.25cm}

\[I=\int_0^{3/2}f(x)dx=\int_0^1x^2dx + \int_1^{3/2}\frac{3}{2}x^3dx\]

\vspace*{0.25cm}

\visible<2->{Achtung: $F_1=\int x^2dx=x^3/3$, $F_2=3/2\int x^3dx=3/8x^4$, und $F_1(1)=1/3$,
$F_2(1)=3/8$, d.h. $F_1(1)\ne F_2(1)$! Im Falle einer endlichen Diskontinuit\"at kann ich das aber immer durch eine geeignete Integrationskonstante ausgleichen, in diesem Fall $F_2(x)=3/8x^4-1/24$. Unterm Strich kann ich in diesem Fall \"uber die Unstetigkeitsstelle des Integranden ``dr\"uberintegrieren''.}

\vspace*{-4.65cm}\hspace{5.9cm}$\rightarrow$

\end{frame}

%\begin{frame}
%  \vspace*{4cm}
%  \begin{center}{\Huge Fragen?}\end{center}
%  \end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Uneigentliche Integrale}

\alert{Hinweis:} Wir \spot<1>{verlassen zum 1. Mal den AHS} Stoff!
\vspace*{0.5cm}

\visible<2->{Ein Beispiel zur Illustration der eben ausgesprochenen Warnung:
\[\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}\,dx=-\frac{1}{x}\Big|_{-1}^{+1}=-(1-(-1))=-2\qquad\spot<2->{\text{Achtung, falsch!}}\]}

\visible<3->{\vspace*{0.5cm}
Selbst ohne meine Warnung sollte Ihnen das Ergebnis verd\"achtig
vorkommen.  Der Integrand $1/x^2$ ist \"uberall positiv, dennoch ist
das bestimmte Integral negativ.


\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{improper_int}
  \end{center}

\vspace*{-3cm}\hspace*{8cm}{\Huge\bfseries\alert{???}}}

\end{frame}

\begin{frame}{Uneigentliche Integrale}

Das Problem ist die
Unstetigkeitsstelle (Definitionsl\"ucke) des Integranden $\frac{1}{x^2}$ bei $x=0$. Erinnern
Sie sich, da{\ss} f\"ur ein bestimmtes Integral
\[\int_a^bf(x)dx=\int_a^cf(x)dx+\int_c^bf(x)dx,\qquad a<c<b\]
f\"ur jedes beliebige $c$ gelten mu{\ss}.\\[2ex]

\visible<2->{Daher wollen wir
\[\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}\,dx=\int_{-1}^{\alert{0}}\frac{1}{x^2}\,dx+\int_{\alert{0}}^{+1}\frac{1}{x^2}\,dx \qquad (*)\]
\"uberpr\"ufen.} \visible<3->{ Jetzt beginnt das Problem klar zu werden, denn 
die Stammfunktion $-1/x$ ist f\"ur $x=0$ nicht definiert.  Um dieser Schwierigkeit formal Herr zu werden, bedienen wir uns des Grenzwertformalismus und
untersuchen
\[\lim_{\alert{\alpha\rightarrow 0}}\int_{-1}^{\alert{\alpha}}\frac{1}{x^2}dx=
\visible<4->{-\,\lim_{\alpha\rightarrow 0}\frac{1}{x}\Big|_{-1}^\alpha=
\visible<5->{-\,\lim_{\alpha\rightarrow 0}\left(\frac{1}{\alpha}-(\frac{1}{-1})\right)=
\visible<6->{-1\;\;-\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\underbrace{\lim_{\alpha\rightarrow 0}\frac{1}{\alpha}}_{\text{\alert{\Large existiert nicht!}}}\]}}}}

\visible<7->{Da also
$\displaystyle{\int_{-1}^0\frac{1}{x^2}dx}$ nicht existiert, ist auch
die Zerlegung (*) nicht m\"oglich und \alert{$\displaystyle{\int_{-1}^1\frac{1}{x^2}dx}$ existiert ebenfalls nicht!}}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Uneigentliche Integrale ``Typ I''}

  %In einem solchen Fall gilt aber der
%Hauptsatz nicht, und unsere naive Rechnung
%$\displaystyle{\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}dx}=-2$ ist so sinnvoll wie
%eine Division durch Null!

\vspace*{2ex} 

Bestimmte Integrale $\int_a^bf(x)dx$, bei denen der
\spot<1>{Integrand} im Intervall $[a,b]$ eine (oder mehrere) \spot<1>{Polstellen}
hat, sind keine bestimmten Integrale sondern \spot<1>{\em uneigentliche Integrale}.
Derartige uneigentliche Integrale k\"onnen, m\"ussen aber keinen Wert haben.
Man sagt, ein uneigentliches Integral existiert oder existiert nicht. Die
Existenz eines uneigentlichen Integrals ist formal mittels Grenzwertformalismus
zu untersuchen.\\[2ex]
\visible<2->{{\bfseries Defintionsl\"ucke (Polstelle) des Integrand an der oberen/unteren Grenze:}
In diesem Fall ist
\[\int_a^{\spot<2>{b}} f(x)dx=\spot<2>{\lim_{\alpha\rightarrow b}}\int_a^{\alpha}f(x)dx
\text{ bzw. }
\int_{\spot<2>{a}}^b f(x)dx=\spot<2>{\lim_{\alpha\rightarrow a}}\int_\alpha^{b}f(x)dx\]
zu untersuchen. 
Wir haben eben ein Beispiel gesehen, wo ein derartiges Integral nicht
existiert. \visible<3->{Hingegen
%{\small
\[\int_{\spot<3>{0}}^2\frac{1}{\sqrt{x}}dx=\spot<3>{\lim_{\alpha\rightarrow 0}}\int_\alpha^2\frac{1}{\sqrt{x}}dx=\lim_{\alpha\rightarrow 0}2\sqrt{x}\Big|_\alpha^2=
2\sqrt{2}-\underbrace{\lim_{\alpha\rightarrow 0}2\sqrt{\alpha}}_{0}=2\sqrt{2}\]
%}
existiert!}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Uneigentliche Integrale ``Typ I''}
Wenn Sie die beiden Beispiele, $\displaystyle{\int_{-1}^0\frac{1}{x^2}dx}$ und
$\displaystyle{\int_{0}^2\frac{1}{\sqrt{x}}dx}$ vergleichen, so ist in
beiden F\"allen der Integrand bei $x=0$ nicht definiert. Im ersten Fall
existiert auch die Stammfunktion bei $x=0$ nicht, im zweiten Fall hingegen
schon. In der Praxis reicht es zu testen, \spot<1>{ob die Stammfunktion
an der Problemstelle existiert}.\\[2ex]

\visible<2->{{\bfseries Wenn die Definitionsl\"ucke des Integranden an einem Zwischenpunkt c, $a<c<b$ liegt:}
Das Integral ist an der Stelle $c$ aufzuspalten, d.h., es ist
\[\int_a^bf(x)dx=\int_a^cf(x)dx+\int_c^bf(x)dx=
\lim_{\alpha\rightarrow c}\int_a^\alpha f(x)dx+
\lim_{\alpha\rightarrow c}\int_\alpha^bf(x)dx\] zu untersuchen ---
{\em beide} Teilintegrale (Grenzwerte) m\"ussen existieren.  In der
Praxis reicht es, die \spot<3>{Existenz der Stammfunktion} an der Problemstelle
$x=c$ zu \"uberpr\"ufen! Besteht ein uneigentliches Integral
diesen Test, so kann es ganz normal mittels Hautpsatz berechnet werden.}
\visible<4->{Beispiel: Gesucht sei
\[\int_{-1}^{+2}\frac{1}{\sqrt[3]{x}}dx\]
Der Integrand ist f\"ur $x=0$ nicht definiert; die Stammfunktion $\frac{3}{2}x^{2/3}$ hingegen schon. {\em Daher} kann das Integral ``normal'' (mittels
Hauptsatz) auch \"uber die Unstetigkeitsstelle hinweg(!)
\[\int_{-1}^{+2}\frac{1}{\sqrt[3]{x}}dx=\frac{3}{2}x^{2/3}\Big|_{-1}^2=
\frac{3}{2}\left(2^{2/3}-(-1)^{2/3}\right)=\frac{3}{2}\left(\sqrt[3]{4}-1\right)\]
berechnet werden.}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Uneigentliche Integrale ``Typ II''} Ein zweiter Typ von
uneigentlichen Integralen tritt auf, wenn eine \spot<1>{Integrationsgrenze $\pm
\infty$} ist. Derartige Integrationsgrenzen sind als (uneigentlicher)
Grenzwert zu interpretieren, z.B.
\[\int_0^{\spot<2>{\infty}} e^{-x}\,dx=\spot<2>{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}}\int_0^\alpha e^{-x}\,dx\]
\visible<2->{F\"uhren wir die Rechnung durch:
\[\int_0^\infty e^{-x}\,dx=
\lim_{\alpha \rightarrow \infty}\int_0^\alpha e^{-x}\,dx=
\lim_{\alpha \rightarrow \infty}-e^{-x}\Big|_0^\alpha=
\lim_{\alpha \rightarrow \infty}e^{-x}\Big|_\alpha^0=
1-\underbrace{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}e^{-\alpha}}_{=0}=1\]

Ist ein Grenzwert dieser Art endlich, so sagt man das Integral existiert
und hat einen bestimmten Wert. \\[2ex]}


\visible<3->{Derartige Integrale existieren nat\"urlich nicht
immer:

\[\int_1^{\spot<3>{\infty}} \frac{1}{x}\,dx=
\spot<3>{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}}\int_1^\alpha\frac{1}{x}\,dx=
\visible<4->{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}\ln x \Big|_1^\alpha=
\spot<4>{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}\ln \alpha}-0=\text{``$+\infty$''}\]

Der Grenzwert $\lim_{\alpha \rightarrow \infty}\ln x$ strebt gegen $+\infty$ (f\"ur gro{\ss}e $x$ w\"achst $\ln x$
(langsam aber doch) \"uber alle Ma{\ss}e), daher existiert das Integral
nicht!}}


\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Uneigentliche Integrale --- Abschlu{\ss}bemerkung}

  Bitte zwei Dinge mitnehmen:

  \begin{itemize}
  \item Der Hauptsatz ist nicht immer anwendbar --- z.B.\ $\displaystyle{\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}dx}$!!\\
    $\Rightarrow$ \spot<1>{uneigentliche Integrale} erkennen!
    \item Wissen, was z.B. mit
$\displaystyle{\int_0^{\spot<2>{\infty}}e^{-x}\,dx}$ gemeint ist!
    \end{itemize}
%Die gebrachten Beispiele sind m\"oglicherweise ein wenig irref\"uhrend, da (zu)
%einfach:
%Uneigentliche Integrale k\"onnen recht rasch recht kompliziert
%werden. Bei Fragen oder Unklarheiten hilft Ihr freundlicher
%Mathematiker. Ihre wichtigste Aufgabe ist es, unbestimmte Integrale zu
%erkennen, d.h., zu bemerken, da{\ss} z.B.\ mit
%$\displaystyle{\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}dx}$ etwas faul ist, und
%(zumindest qualitativ) zu verstehen, was z.B. mit
%$\displaystyle{\int_0^{\infty}e^{-x}\,dx}$ gemeint ist!
\end{frame}



\begin{frame}
  \end{frame}

\input{gpl}

\end{document}


